代妻揹奶粉罰款上訴得直 終院：為同行家人攜行李常見

代妻揹奶粉罰款上訴得直 終院：為同行家人攜行李常見

【明報專訊】男子偕妻3年前返回內地時，在羅湖離境大堂被截查，發現背囊內有4罐奶粉，雖然他辯稱其中兩罐奶粉是替妻子攜帶，仍被裁定違反限奶令，罰款500元。案件日前上訴至終審法院，被裁定上訴得直，定罪獲撤銷。終院昨頒下判辭解釋原因，表示為同行家人攜帶行李屬常見情况，認為當中兩罐奶粉可被視為上訴人妻子的「私人隨身行李」，故無違反條例。

過關夫婦走散 出境時間差9秒

現時的限奶令列明，容許每人每日攜帶不超過1.8公斤奶粉（即兩罐奶粉）離境，上訴人林丹青當日帶着4罐奶粉過關，屬超過條例規限。上訴人於原審時辯稱，案發當日他幫妻子攜帶兩罐奶粉，惟兩人一同過關時因太多人致走散，紀錄顯示他們的出境時間僅相距9秒。上訴人被截查後，已即時致電妻子讓她折返關口，但關員並無理會其解釋。

原審：條例無表明可替同行攜帶

原審裁判官認為，條例清晰列明只容許每人身上攜帶1.8公斤奶粉，並無表明可替同行人士攜帶奶粉，故裁定上訴人罪成。上訴人不服提上訴，爭議背囊屬他與妻子的隨身行李，惟高院法官認為該4罐奶粉均在上訴人的背囊內，而非在其妻隨身行李，故不符條例中的「私人隨身行李」規定，駁回上訴。

無意定義「私人隨身行李」

終院常任法官鄧國楨昨於判辭中指出，「私人隨身行李」是一個日常用語，雖然終院無意就此用語立下詳細定義，但認為一件物品是否屬私人隨身行李為事實問題，應憑常識處理。

就本案而言，鄧官指出，上訴人當時與妻子同行，兩人共用一個背囊放行李，正如其妻的衣物亦是放在該背囊中，該兩罐奶粉亦可算是她的個人行李。鄧官強調，為同行家人攜帶行李屬常見情况，加上來往內地的關口確是非常繁忙，與同行者在離境大堂被人潮分開的說法亦屬合理，故裁定上訴得直。

【案件編號：FACC1/17】

但係如果一對情侶過關有白粉又點判?

終審

拎白粉同奶粉比

都唔知話你智障定蝦腸好

唔關我事 係佢擺

有錢有時間先會咁玩

即係白粉就有白粉的判法?
奶粉就有奶粉的判法?
請問個中間位係邊?

佢係攞法援

呢單野判左以後大把灰色地帶

如果煙仔又點計

白粉 | （中間位） 奶粉

睇到個中間位未

講過好多次了

我做陪審團個陣
有個阿伯帶白粉過關 由大陸落香港
證明唔到佢有收錢帶白粉
又證明唔到佢知帶緊既野係白粉
最後係由法官引導下
5:2 個阿伯打甩左官司無罪

所以你真係俾香港海關捉到正帶白粉
最後可以無罪

下次比人拉可以話個FD行開左